\documentclass[a4paper,11pt]{article}
\usepackage{ngerman}
\usepackage[utf8]{inputenc}
%\usepackage{isolatin1}
%\usepackage{floatflt}
\usepackage{tikz}
\usetikzlibrary{shapes,arrows}
\usepackage{color}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{ifthen}
\usepackage{amsmath,amssymb,amsthm,mathrsfs,amstext}
\usepackage{amsfonts}
\usepackage{amscd}
\usepackage{psfrag}
\usepackage{pst-all}
%\usepackage{dsfont}
%\usepackage{mac}
%\usepackage{bbb}
%--------------------------------------
\newcommand{\Fach}{Übungen zur Allgemeinen Relativitätstheorie}
\newcommand{\BlattNummer}{7}
\newcommand{\Datum}{02.06.2014}
\newcommand{\AbgabeDatum}{16.06.2014}
\newcommand{\Semester}{SoSe 2014}
\newcommand{\NummerErsteAufgabe}{18}
%--------------------------------------
\setlength{\parindent}{0cm}
\setlength{\topmargin}{0in}
\setlength{\headheight}{0cm}
\setlength{\headsep}{0cm}
\setlength{\textheight}{9.0in}
\setlength{\evensidemargin}{0.0in}
\setlength{\oddsidemargin}{0.0in}
\setlength{\textwidth}{6in}
\setlength{\footskip}{.8in}
\renewcommand{\labelenumi}{(\alph{enumi})}
\renewcommand{\labelenumii}{(\alph{enumi}\roman{enumii})}

%--------------------------------------
\newcounter{aufgabennummer}
\setcounter{aufgabennummer}{\NummerErsteAufgabe}

\newenvironment{aufgaben}[2]
{{\normalsize \bf Aufgabe
    \arabic{aufgabennummer}\addtocounter{aufgabennummer}{1}:\quad #1\mbox{ }}%
=\ifthenelse{\equal{#2}{}}{}{\\[1.2ex] #2}
\begin{enumerate}\setlength{\itemsep}{0pt}\vspace{0mm}}
{\end{enumerate}\vspace{4mm}}

\newenvironment{aufgabe}[1]
{{\normalsize \bf Aufgabe
    \arabic{aufgabennummer}\addtocounter{aufgabennummer}{1}:\quad #1\mbox{ }}\\[1.2ex]}
{\vspace{4mm}}
%

%\newcommand{\Punkte}[1]{{\tiny\raisebox{0.6ex}{\framebox[0.8cm]{#1 P}}}}
\newcommand{\Punkte}[1]{\boxed{{\tiny\raisebox{0.6ex}{#1 P}}}}

\newenvironment{Hinweise}
{{\normalsize \textit{Hinweise:}}
\begin{itemize}\setlength{\itemsep}{0pt}\vspace{0mm}}
{\end{itemize}\vspace{4mm}}
\newenvironment{Hinweis}
{{\normalsize \textit{Hinweis:}}
\begin{itemize}\setlength{\itemsep}{0pt}\vspace{0mm}}
{\end{itemize}\vspace{4mm}}
%
%-------------------------------------

\begin{document}
\pagestyle{empty}
{\Large\textbf{\Fach}}\newline\Semester
{\flushright Prof.~Dr.~Wolfgang~Kilian, Christian Weiss\\[.5cm]}
{{\large\textit{Blatt \BlattNummer}}\hfill --- \hfill Ausgabe: \Datum \hfill --- \hfill Abgabe: \AbgabeDatum}\\
\rule{\textwidth}{1pt}

%------------------------------------------------------------------------------
\begin{aufgabe}{Das relativistische Keplerproblem und Periheldrehung\hfill\Punkte{20}}
 In dieser Aufgabe werden Sie Ihr gewonnenes Wissen über Bewegungsgleichungen in der allgemeinen Relativitätstheorie und die Schwarzschildmetrik verwenden, um die Bewegung eines Planeten im Gravitationsfeld eines Sterns, z.B. der Sonne, zu untersuchen. Gehen Sie dafür wie folgt vor:
 \begin{itemize}
  \item [a)]
    Stellen Sie die Lagrangefunktion für einen Massenpunkt im Gravitationsfeld eines Sternes auf und zeigen Sie, dass 
    \begin{equation}
     \label{cons.quant}
     k = \left (1 - \frac{r_s}{r}\right) \dot{x}^0 \quad \text{und} \quad l^2 = r^4\sin^4\theta \dot{\phi}^2
    \end{equation}
    Erhaltungsgrößen sind. Hierbei ist $r_s$ der Schwarzschildradius, siehe Aufgabe 12.
  \item [b)]
    Verwenden Sie die Invariantenbedingung 
    \begin{equation}
     \label{inv_vel}
     g_{\mu\nu}\dot{x}^\mu\dot{x}^\nu = c^2
    \end{equation}
    und die Erhaltungsgrößen aus Gl. (\ref{cons.quant}) um zu zeigen, dass die Gleichung 
    \begin{equation}
    \label{dgl_t}
     \frac{1}{2}\dot{r}^2 + \frac{1}{2} \left (1 - \frac{r_s}{r}\right)\left(c^2 + \frac{l^2}{r^2}\right) = \frac{1}{2}k^2
    \end{equation}
    erfüllt ist. \\
    Auf diese Weise haben wir den Polarwinkel $\phi$ als Freiheitsgrad des Systems eliminiert und dadurch ein effektives Potential $V_{eff}(r)$ erzeugt. Bestimmen Sie $V_{eff}$ und geben Sie an, welcher Anteil klassisch ist und welcher eine relativistische Korrektur darstellt. Skizzieren Sie das effektive Potential und beschreiben Sie die möglichen Bahnkurven. 
  \item [c)]
   Gleichung (\ref{dgl_t}) ist nicht geeignet, um die Form der durch das Potential vorgegebenen Bahnkurve zu analysieren, d.h. $r(\phi)$ zu bestimmen. Ersetzen Sie zu diesem Zweck in Gl. (\ref{dgl_t}) $dr/dt$ durch $dr/d\phi$. Setzen Sie dann $u = r^{-1}$ und zeigen Sie, dass die resultierende Gleichung nach Differentiation nach $\phi$ 
   \begin{equation}
    \label{dgl_phi}
    \frac{d^2u}{d\phi^2} + u = \frac{GM}{l^2} + \frac{3}{2} r_s u^2
   \end{equation}
   lautet.
   \item [d)]
   Argumentieren Sie, ohne zu rechnen, dass das klassische Analogon zu Gl. (\ref{dgl_phi})
   \begin{equation}
   \label{dgl_phi_class}
    \frac{d^2u_0}{d\phi^2} + u_0 = \frac{GM}{l^2} = A
   \end{equation}
   ist. Die Lösung dieser Differentialgleichung ist $u_0 = A(1+\varepsilon\cos\phi)$. Wir beschränken uns im folgenden auf geschlossene Bahnen, d.h. für die Exzentriztät gilt $\varepsilon < 1$.\\
   Betrachten Sie nun Lösungen von Gl. (\ref{dgl_phi}), für die die zu erwartenden Korrekturen im relativistischen Fall klein sind, d.h. machen Sie den Ansatz
   \begin{equation*}
    u = u_0 + \delta u.
   \end{equation*}
   Setzen Sie dies in Gleichung (\ref{dgl_phi}) ein und entwickeln Sie die resultierende Gleichung bis zu linearer Ordnung in $\varepsilon$. Ignorieren Sie Terme proportional zu $u_0 \delta u$ und vernachlässigen Sie ebenso alle auftretenden Konstanten (warum ist das sinnvoll?). Zeigen Sie, dass die resultierende Differentialgleichung 
   \begin{equation}
    \label{dgl_app}
    \delta u'' + \delta u = 3r_sA^2\varepsilon \cos\phi
   \end{equation}
   lautet.
   \item [e)]
   Die Lösung von Gl. (\ref{dgl_app}) ist
   \begin{equation}
    \delta u = A\omega\varepsilon\phi\sin\phi,
   \end{equation}
   womit sich die Lösung von Gl. (\ref{dgl_phi}) zu
   \begin{equation}
    u = A\left (1+\varepsilon\cos\phi + \omega\varepsilon\phi\sin\phi\right)
    \label{u_solv}
   \end{equation}
   ergibt. Bestimmen Sie die Konstante $\omega$ und zeigen Sie, dass die Bahnkurve des Planeten für kleine $\omega$ gegeben ist durch
   \begin{equation}
    r = \frac{1}{A\left[1 + \varepsilon\cos\left(\phi - \omega\phi\right)\right]}.
    \label{r_solv}
   \end{equation}
   Dies beschreibt eine sich mit Winkelgeschwindigkeit $\omega$ drehende Ellipsenbahn. Um welchen Winkel hat sich die große Halbachse dieser Ellipse nach einer Umdrehung, d.h. bei Wiederankunft des Planeten bei $\phi = 2\pi$ verschoben? Formulieren Sie das Ergebnis mit Hilfe der Perihellänge $r_{min}$, für die gilt:
   \begin{equation*}
    A = \frac{1}{r_{min}(1+\varepsilon)}
   \end{equation*}
   Merkur ist wegen seiner Nähe zur Sonne und geringen Umlaufzeit sehr gut geeignet, um diese Vorhersage zu überprüfen und damit die allgemeinen Relativitätstheorie zu testen. Man beobachtet nach 415 Umdrehungen eine Verschiebung von $\Delta \phi \approx 43$ Bogensekunden. Vergleichen Sie dies mit Ihrer Vorhersage.\\
   \\
   \textbf{Hinweis:}
   Verwenden Sie für die Exzentrizität der Bahn $\varepsilon = 0.206$ und für die Perihellänge $r_{min} = 4.6\cdot 10^{10} m$. Die Sonnenmasse sei $2\cdot10^{30} kg$.
   \item[f) ]
   Stellen Sie $V_{eff}(r)$ für ein Photon auf und skizzieren Sie Ihr Ergebnis. Ist eine geschlossene Bahnkurve möglich? Wenn ja, ist diese stabil?
 \end{itemize}

\end{aufgabe}
\section{Lösung}
\subsection{Aufgabe 18}
\subsubsection{a)}
Die Lagrangefunktion des Systems ist
\begin{equation}
 L = \left(1-\frac{r_s}{r}\right)\left(\dot{x}^0\right)^2 - \left(1-\frac{r_s}{r}\right)^{-1} \dot{r}^2 - r^2\dot{\theta}^2 - r^2\sin^2\theta \dot{\phi}^2.
 \label{Lfunction}
\end{equation}
In der Lagrangefunktion tauchen $x^0$ und $\phi$ nicht explizit auf, d.h. $\partial L/\partial x^0 = 0$ and $\partial L/\partial \phi = 0$. Sie sind somit zyklische Variablen des Systems. $x^0$ ist assoziiert mit der Erhaltung der Gesamtenergie,
\begin{equation*}
 \frac{\partial L}{\partial \dot{x}^0} = 2\left(1-\frac{r_s}{r}\right)\dot{x}^0 = \text{konstant}, 
\end{equation*}
oder mit beliebigem $k$,
\begin{equation*}
 k = \left(1-\frac{r_s}{r}\right)\dot{x}^0.
\end{equation*}
Die zyklische Variable $\phi$ ist mit dem Drehimpuls assoziiert,
\begin{equation*}
 \frac{\partial L}{\partial \dot{\phi}} = 2r^2\sin^2\theta\dot{\phi} = \text{konstant},
\end{equation*}
womit sich die im Aufgabentext angegebene Form für $l^2$ ergibt.
\subsubsection{b)}
Die Invariantenbedingung $g_{\mu\nu}\dot{x}^\mu\dot{x}^\nu = c^2$ ist äquivalent zu
\begin{equation*}
 \frac{1}{2} \left(1-\frac{r_s}{r}\right)\left(\dot{x}^0\right)^2 - \frac{1}{2} \left(1-\frac{r_s}{r}\right)^{-1}\dot{r}^2 - \underbrace{\frac{1}{2}r^2\dot{\theta}^2}_{=0} - \frac{1}{2}r^2\dot{\phi}^2 = \frac{1}{2}c^2,
\end{equation*}
wobei der dritte Summand auf der linken Seite verschwindet, da die Bewegung auf eine Ebene beschränkt ist und somit $\dot{\theta} = 0$ gilt. Umformen und Verwendung der Konstanten aus Aufgabenteil a) liefert dann
\begin{equation*}
 \frac{1}{2}\left(1-\frac{r_s}{r}\right)^{-1}k^2 - \frac{1}{2}\left(1-\frac{r_s}{r}\right)^{-1}\dot{r}^2 - \frac{1}{2}\frac{l^2}{r^2} - \frac{1}{2}c^2 = 0,
\end{equation*}
was nach weiterem Umformen zur gewünschten Gleichung führt.\\
Der erste Summand in Gl. (\ref{dgl_t}) kann als kinetische Energie des Systems identifiziert werden. Der dritte Summand ist eine für die Dynamik irrelevante Konstante. Der zweite Summand ist somit das effektive Potential
\begin{equation}
 V_{eff} = \frac{1}{2}c^2 - \frac{r_sc^2}{2r} + \frac{l^2}{2r^2} - \frac{l^2r_s}{2r^3} = V_{eff}^{(1)} + V_{eff}^{(2)} + V_{eff}^{(3)} + V_{eff}^{(4)}.
 \label{V_eff}
\end{equation}
Die einzelnen Summanden im Detail:
\begin{itemize}
 \item [$V_{eff}^{(1)}$:] Eine irrelevante Konstante
 \item [$V_{eff}^{(2)}$:] Dies ist das klassische Newtonsche Gravitationspotential, leicht zu sehen wenn man $r_s = 2GM/c^2$ ausschreibt.
 \item [$V_{eff}^{(3)}$:] Dieser Term tritt als Zusatzterm zur Gravitation im effektiven Potential des klassischen Keplerproblems auf (Drehimpulsbarriere).
 \item [$V_{eff}^{(4)}$:] Dieser Term ist neu und somit die relevante relativistische Korrektur dieses Systems.
\end{itemize}
Das effektive Potential im klassischen Fall ist in Abb. (...) dargestellt. Es divergiert für $r \to 0$, da für sehr kleine Abstände der repulsive Beitrag der Drehimpulsbarriere überwiegt. Der Himmelskörper wird sozusagen von seiner eigenen Trägheit daran gehindert, dem Stern zu nahe zu kommen, ein Sturz ins Zentrum ist nicht möglich. Die einzig möglichen Bahnkurven sind ungebunden (Hyperbeln, Parabeln). Weiterhin besitzt das Potential eine Mulde mit $V_{eff} < 0$, in der geschlossene Bahnen (Ellipsen, Kreise) vorkommen.\\
Im Gegensatz zur klassischen Situation strebt $V_{eff}$ im relativistischen Fall für $r \to 0$ gegen $-\infty$, wie in Abb. (...) zu sehen ist. Dies ist allein auf den relativistischen Zusatzterm in Gleichung (\ref{V_eff}) zurückzuführen, der für kleine $r$ die anderen Summanden übersteigt. Für große $r$ hingegen ist sein Beitrag verschwindend und $V_{eff}$ nähert sich der klassischen Situation an. Der nicht-relativistische Grenzfall wird also erreicht, indem der Abstand zum Zentralgestirn groß oder der Drehimpuls klein gehalten wird.\\
Es ist hervorzuheben, dass den Stern umlaufende Himmelskörper ins Zentrum stürzen können, sofern $r_s$ groß genug ist, ganz wie man es sich von einem schwarzen Loch vorstellt. Hierzu muss das Objekt allerdings zuerst eine Potentialbarriere überwinden, die der Trägheit bezüglich des Drehimpulses geschuldet ist. Sofern diese Barriere nicht überwunden wird, bewegt sich das Objekt weiterhin auf Hyperbelbahnen.
\subsubsection{c)}
Wir bemerken zuerst, dass
\begin{equation*}
 \frac{1}{2}\left(\frac{dr}{dt}\right)^2 = \frac{1}{2}\left(\frac{d\phi}{dt}\right)^2 \left(\frac{dr}{d\phi}\right)^2 = \frac{1}{2}\frac{l^2}{r^4}\left(\frac{dr}{d\phi}\right)^2
\end{equation*}
und 
\begin{equation*}
 \frac{dr}{d\phi} = \frac{du}{d\phi}\frac{dr}{du} = \frac{du}{d\phi}\left(-\frac{1}{u^2}\right).
\end{equation*}
Damit ergibt sich
\begin{equation}
 \frac{1}{2}\left(\frac{dr}{dt}\right)^2 = \frac{1}{2}l^2u^4u^{-4}\left(\frac{du}{d\phi}\right)^2 = \frac{1}{2}l^2\left(\frac{du}{d\phi}\right)^2,
 \label{A}
\end{equation}
und
\begin{equation}
 \frac{1}{2}\left(1-\frac{r_s}{r}\right)\left(c^2 + \frac{l^2}{r^2}\right) = \frac{1}{2}c^2 + \frac{l^2}{2}u^2 - \frac{r_sc^2}{2}u - \frac{l^2r_s}{2}u^3
 \label{B}
\end{equation}
Die einzige dynamische Variable des Systems ist nun der Polarwinkel $\phi$. Ableiten hiernach gibt
\begin{align*}
 (\ref{A}) &\rightarrow  \frac{1}{2} l^2 \cdot 2 \frac{du}{d\phi}\frac{d^2u}{d\phi^2} = l^2 u' u'',\\
 (\ref{B}) &\rightarrow l^2 u'u - \frac{r_sc^2}{2}u' - \frac{3}{2}l^2r_s u^2 u'.
\end{align*}
Dies wird in Gl. (\ref{dgl_t}) eingesetzt und durch $u'$ dividiert (was überall erlaubt ist, da $u' \sim r^{-2}$). Dies ergibt
\begin{equation*}
 (\ref{dgl_t}) \Leftrightarrow l^2u'' + l^2u - \frac{r_sc^2}{2} - \frac{3}{2}l^2 r_su^2 = 0,
\end{equation*}
oder, nach weiterem Umformen
\begin{equation*}
 u'' + u = \frac{GM}{l^2} + \frac{3}{2} r_s u^2.
\end{equation*}
\subsubsection{d)}
Der klassische Grenzfall entspricht dem Grenzwert $r_s \to 0$. Der zweite Summand auf der rechten Seite obiger Gleichung verschwindet dann und es bleibt
\begin{equation*}
 u_0'' + u_0 = \frac{GM}{l^2} = A
\end{equation*}
übrig. Hierbei kennzeichnet $u_0$ die klassische Lösung des Problems. Diese verwenden wir, um eine approximative Lösung für Gleichung (\ref{dgl_phi}) zu finden. Hierzu machen wir den Ansatz $u = u_0 + \delta u$, was offensichtlich $u'' = u_0'' + \delta u''$ impliziert. Dies in Gleichung (\ref{dgl_phi}) eingesetzt liefert
\begin{equation*}
 \underbrace{u_0'' + u_0}_{=A} + \delta u'' + \delta u = A + \frac{3}{2}r_su_0^2 + 3l^2r_su_0 \delta u + \frac{3}{2} r_s \delta u^2.
\end{equation*}
Der zweite Summand auf der rechten Seite besteht nur aus konstanten im Sinne einer Differentialgleichung für $\delta u$ und setzt somit nur veränderte Randbedingungen. Die Dynamik von $\delta u$ bleibt unverändert, wenn dieser Summand weggelassen wird. Da wir nur lineare Ordnungen von $\delta u$ betrachten, lassen wir auch den letzten Summanden weg. Wir setzen die klassische Lösung $u_0 = A(1+\varepsilon\cos\phi)$ ein und finden in linearer Ordnung in $\varepsilon$
\begin{equation*}
 \delta u'' + \delta u = \frac{3}{2}r_s A^2 + 3r_s A^2\varepsilon \cos\phi.
\end{equation*}
Der erste Summand wird aus dem gleichen Grund wie oben vernachlässigt. Man verifiziert schnell, dass $\delta u = A\omega\varepsilon\phi\sin\phi$ die verbleibende Differentialgleichung löst und sich die Gesamtlösung somit zu 
\begin{equation*}
 u = A\left(1 + \varepsilon\cos\phi + \omega\varepsilon\sin\phi\right)
\end{equation*}
ergibt.
\subsubsection{e)}
Für kleine $\omega$ gilt
\begin{equation*}
 \cos(\phi - \omega\phi) = \cos\phi\cos(\omega\phi) + \sin\phi\sin(\omega\phi) \approx \cos\phi + \omega\phi\sin\phi.
\end{equation*}
Gleichung (\ref{u_solv}) wird damit zu
\begin{equation*}
 u \approx A\left(1+\varepsilon\cos(\phi - \omega\phi)\right).
\end{equation*}
Dies bestätigt Gleichung (\ref{r_solv}). Es bleibt die Frage zu klären, wie groß die Winkelgeschwindigkeit ist, mit der sich die Ellipsenbahn dreht. Hierzu setzen wir die Lösung für $\delta u$ in Differentialgleichung (\ref{dgl_app}) ein, was
\begin{equation*}
 \delta u + \delta u '' = 2A\omega\varepsilon\cos\phi = 3r_sA^2\varepsilon \cos\phi
\end{equation*}
ergibt. Hiermit finden wir
\begin{equation*}
 \omega = \frac{3}{2}r_sA = \frac{3GMr_{\rm{min}}^{-1}}{c^2(1+\varepsilon}.
\end{equation*}
Nach $N$ Umdrehungen haben sich die Halbachsen der Ellipse dementsprechend um den Winkel
\begin{equation*}
 \Delta \phi = 2\pi N\omega = \frac{6\pi GM}{c^2 r_{\rm{min}}(1+\varepsilon)}N
\end{equation*}
gedreht. Einsetzen der im Hinweis gegebenen Parameter führt auf $\Delta \phi \approx 2.068 \cdot 10^{-4}$, oder 42.66 Bogensekunden. Die Vorhersage stimmt also sehr gut mit den Messergebnissen überein!
\subsubsection{f)}
Für ein Photon lautet die Invariantenbedingung $g_{\mu\nu}\dot{x}^\mu\dot{x}^\nu = 0$. Das effektive Potential kann also gewonnen werden, indem in Gleichung (\ref{dgl_t}) $c^2 = 0$ gesetzt wird. Dies führt zu
\begin{equation*}
 \frac{1}{2}\dot{r}^2 + \frac{1}{2}\left(1-\frac{r_s}{r}\right)\frac{l^2}{r^2} = \frac{1}{2}k^2
\end{equation*}
und im Endeffekt
\begin{equation*}
 V_{eff}^\gamma = \frac{l^2}{2r^2} - \frac{r_sl^2}{2r^3}.
\end{equation*}
$V_{eff}^\gamma$ unterscheidet sich von $V_{eff}$ erwartungsgemäß nur durch das Fehlen des Newtonschen Gravitationstermes. Dies führt zu der in Abb. (...) dargestellten Situation. Für kleine $r$ unterscheidet sich das $V_{eff}^\gamma$ nicht sehr vom massiven Fall - unter extrem relativistischen Bedingungen verwischt der Unterschied zwischen massiven und masselosen Teilchen. Für große $r$ gilt überall $V_{eff}^\gamma > 0$, geschlossene Bahnen sind also nur an der Extremstelle von $V_{eff}^\gamma$ möglich. Da
\begin{equation*}
 \frac{dV_{eff}^\gamma}{dr} = -\frac{l^2}{r^3} + \frac{3}{2}\frac{r_sl^2}{r^4} = 0,
\end{equation*}
befindet sich dieses bei $r = r_{\rm{max}} = \frac{3}{2}r_s$. Es handelt sich jedoch immer um ein Maximum, da 
\begin{equation*}
 \frac{d^2 V^\gamma_{eff}}{dr^2}|_{r=r_{\rm{max}}} = \frac{3l^2}{r_{\rm{max}}^4} - 6\frac{r_sl^2}{r_{\rm{max}}^5} = 3l^2\left(\frac{2}{3}\right)^4r_s^{-4}\left(1-\frac{4}{3}\right) < 0.
\end{equation*}
Die Kreisbahn, auf der sich ein Photon bewegen kann ist demnach instabil. Eine kleine Störung wird es entweder in das Zentrum des Sternes schicken, oder von ihm weg ablenken.
\end{document}
